\chapter{KESIMPULAN }
Berdasarkan hasil analisis dan uraian yang telah dikemukakan pada bab-bab sebelumnya, maka penulis dapat mengambil kesimpulan sebagai berikut :

\section{Kesimpulan Masalah}
Dari masalah yang ada pada digital arsip untuk mengatasi masalah retensi arsip "dinilai kembali" maka dibuatkanlah sebuah sistem menggunakan codeigniter.Dengan adanya sistem ini maka mempermudah admin dalam memperkirakan arsip yang masa inaktifnya sudah habis, sehingga admin bisa mengambil keputusan apakah arsip tersebut akan di simpan permanen atau akan dimusnahkan.

\section{Kesimpulan Metode}
Dari metode yang digunakan penulis, dapat disimpulkan bahwa:
\begin{enumerate}
    \item Variabel penentu yang digunakan dalam penelitian ini adalah klasifikasi arsip, waktu aktif, dan waktu inaktif.
    \item Algoritma Naive Bayes di dukung oleh ilmu Probabilistik khususnya dalam penggunaan data petunjuk untuk mendukung keputusan pengklasifikasian. Pada algoritma Naive Bayes, semua atribut akan memberikan kontribusinya dalam pengambilan keputusan, dengan bobot atribut yang sama penting dan setiap atribut saling bebas satu sama lain.
    
\end{enumerate}

\section{Kesimpulan Pengujian}
Dari hasil pengujian yang dilakukan oleh penulis, maka dapat disimpulkan bahwa:
\begin{enumerate}
    \item Sistem yang dibangun dapat mengatasi masalah dalam menentukan retensi arsip.
    \item Setelah melakukan penelitian dengan menerapkan metode Naive Bayes sangat tepat untuk diterapkan pada aplikasi digital arsip ini.
    \item Pada penerapan SDLC, sistem digital arsip dapat memberikan informasi masa aktif arsip dengan lebih fleksibel, efisien dan terstruktur sehingga tidak terjadi penumpukan arsip serta sistem mempermudah kerja dari staff.
\end{enumerate}